\chapterNote{Afabilidade}

\chapter{Meditação}

\tocChapterNote{Afabilidade}

Com frequência iniciamos um período de meditação com interiorização e verificando o nosso estado geral. O que é necessário é desenvolver um sentimento de amizade para connosco próprios, estabelecendo uma atitude de não julgamento e de interesse em proporcionar algum bem-estar imediato nas nossas vidas. A forma mais imediata de conseguir isto é agora, precisamente onde nos encontramos, a partir de uma atitude aplicada.

Estabeleça a sua presença no local onde se encontra sentado, pondo de lado as suas preocupações. Depois interrogue-se: `Como estou neste momento?' Repita isto algumas vezes, lentamente, e, apesar das sensações físicas ou estados de espírito puderem alterar-se, atenda ao sentimento geral mais contínuo de ser quem é.

Se a mente começar às voltas com memórias ou coisas que o/a leitor/a deve fazer ou ser, tranquilize a energia ao seguir, durante um pouco, as expirações e as inspirações. Adicione a sugestão de que essas respirações são algo certo, tranquilizador e que contribui para o seu bem-estar. Pense lentamente ao longo de toda a expiração: `Que eu esteja bem'.

Depois pense: `Como seria se... eu me encontrasse na presença de alguém ou de algo que estivesse a olhar para mim com amizade?' (Pode mesmo lembrar-se do seu cão!) Acrescente o pensamento: `Como é que isso seria? Como é que eu experienciaria isso?' e esteja atento a qualquer ressonância no coração.

Lembre-se de qualquer altura na sua vida na qual alguém se mostrou contente por o/a ver, lhe fez algum favor, lhe deu alguma gentil atenção ou apreciou a sua presença. `Como é isso, neste momento?' Depois: `Será que o meu corpo tem conhecimento disso?' Esteja atento/a a algum decréscimo da tensão ou aumento de energia -- particularmente na cara e na região do coração.

Ponha de parte reflexões mais gerais ou memórias dessa pessoa ou desse tempo e regresse ao momento específico e à forma como o sentiu. Pode repetir isto com várias pessoas e com vários episódios.

Quando conseguir estabelecer esse processo, permaneça no efeito ao nível do coração e do corpo e, da mesma forma, diminua o pensamento. Gradualmente, simplifique e consolide o processo até chegar a uma imagem simples (de cordialidade ou de iluminação, por exemplo) ou a uma sensação física (de conforto ou de contentamento). Sente-se com isso, levando isso para o varrimento pelo corpo, como uma massagem. Expanda a sua consciência dessa sensação em termos da sua disposição geral, até que o processo cognitivo deixe de ser necessário.

À medida que se aquieta nisto, respire-o para a sua presença. Depois expanda-o através da pele para o espaço que se situa imediatamente à sua volta. Pode querer expressar essa benevolência para determinadas pessoas ou para os outros seres em geral.

Seguidamente, traga à mente alguém relativamente a quem não nutre sentimentos fortes. Considere encontrar essa pessoa fora do contexto onde habitualmente a encontra. Imagine essa pessoa a divertir-se, ou preocupada, ou aflita. Despenda algum tempo a completar a sua impressão dessa pessoa de forma simpática. `Que ele/ela esteja bem.' Expanda a sua consciência do sentimento desse desejo: note como isso afecta a sua disposição geral e o tónus do seu corpo. Disfrute do facto de se sentir sintonizado/a de forma mais empática.

Permita que o sentimento e o seu efeito se instalem e aquietem. De seguida tenha em conta alguém com quem sente dificuldades. Concentre-se num aspecto do comportamento dele/a que não considere difícil. Considere encontrar essa pessoa fora do contexto onde habitualmente a encontra. Imagine essa pessoa a divertir-se, ou preocupada, ou aflita. Despenda algum tempo a completar a sua impressão dessa pessoa. Sinta como é não se sentir assustado/a ou irritado/a com essa pessoa. À medida que sente a sua descontracção, traga ao seu pensamento: `Que eu me encontre livre de conflitos.' Expanda a sua consciência desse desejo e dessa energia.

Agora pode ser possível estar apenas consigo, ao invés de estar dentro de si. Explore a sensação da pessoa que acha que é, as suas disposições e sentimentos, energias, processos de pensamento. E seja como for que ele/ela seja: `Que ele/ela esteja bem. Que eu não tenha qualquer conflito com ele/ela.'

Quando quiser concluir, regresse à simples presença do corpo -- a sensação do interior e a sensação periférica da pele, aquietando e estabilizando antes de abrir os olhos.
