\chapter{O Kamma dos Relacionamentos}

\begin{quote}

``\emph{\ldots{} ele não cogita o seu mal, nem o mal alheio, nem o mal de ambos; e ele não experiencia na sua própria mente sofrimento nem mágoa. Desta forma\ldots{} o Nibbāna é diretamente visível, imediato, convidando-nos a vir ver, investigar, digno de aplicação, a ser experienciado individualmente por aquele que é sábio.''}

\href{https://suttacentral.net/an3.55/en/bodhi}{AN 3.55}
\end{quote}

Mesmo quando a meditação que faz sozinho corre muito bem, pode reparar que os contactos sociais o agitam. As opiniões sobre os outros, preocupações, atracção, irritação: como limpar tudo isto? Como é que trabalhamos com o kamma dos relacionamentos?

\section{A comunidade de valor}

O relacionamento é uma parte significativa da vida e a interacção faz parte das famílias, das amizades e das comunidades, bem como dos mosteiros. No mosteiro onde vivo, até mesmo um retiro é um misto de solidão e de comunhão. Encorajamos a contenção e a introspeção ao passarmos dias em conjunto uns com os outros em silêncio, alternando períodos de meditação na Sala com outros de meditação a andar. Existe igualmente o tema da cooperação: realizamos tarefas em conjunto todas as manhãs durante cerca de uma hora: varremos, limpamos as casas de banho, os chuveiros, etc. Ocorrem palestras e sessões de diálogo. E existe igualmente o espaço para sermos indivíduos: depois de algumas semanas de prática conjunta, um determinado número de pessoas fica em solidão durante um período de tempo, enquanto as restantes permanecem em grupo. Entretanto, pessoas exteriores ao mosteiro trazem comida: algumas preparam a comida e oferecem-na aos monges, às monjas e à restante comunidade. Algumas pessoas chegam para apoiar de outras formas, durante estes meses de retiro, pois respeitam este empenho e querem ajudar-\/-nos a realizar o trabalho da meditação. Assim, embora muitos de nós estejamos por nossa conta com as nossas sensações físicas, energias e estados mentais, de outras formas estamos todos juntos nesta actividade. Aquilo que nos sustem enquanto indivíduos é a prática da amizade espiritual.

A vida constitui uma situação partilhada: estamos neste planeta com outras pessoas. Enquanto praticantes de meditação fazemos igualmente parte de uma busca de significado e de verdade que tem sido levada a cabo por milhões de pessoas através dos tempos. No decurso desta demanda surgiram grandes professores e ensinamentos -- encontramo-nos inseridos nessa comunidade de propósito e de Despertar. Trata-se de uma comunidade de valor (puñña): mais do que um simples grupo de pessoas, constitui um `campo' de acções adequadas e de resultados adequados que as pessoas têm cultivado. É importante que nos vejamos a nós e aos outros nestes termos -- se vemos as nossas vidas apenas em termos da nossa história pessoal e dos nossos amigos próximos, ou da nossa nacionalidade ou do nosso género, temos uma concepção de nós próprios definida sobre termos que causam conflito com aqueles que se encontram fora do nosso grupo.

A forma adequada de nos considerarmos uns aos outros é pensar em como, ao invés de complicarmos a vida uns dos outros, podemos trabalhar em conjunto no sentido do Despertar. Assim, recordamos o nosso potencial para o bom kamma, ao termos em consideração aquilo que é meritório e bom em cada um de nós. Depois tentamos viver de acordo com esse potencial, em termos da forma como cada um de nós age e interage. Isto é a consciência moral (\emph{hirī}): vermos e respeitarmos o bem em nós próprios e sermos veementes em viver de acordo com isso. E vermos e respeitarmos o bem nos outros e sermos veementes em viver de acordo com isso constitui o cuidado em sermos correctos (\emph{ottappa}). Esta consciência e este cuidado são chamados `os guardiões do mundo' -- desde que escutemos o seu conselho, o nosso mundo pessoal está alinhado com a integridade e a empatia que apoiam o Despertar.

Contudo, se negligenciarmos a valorização das nossas acções e das acções dos outros, podemos perder o contacto com essa consciência e com esse cuidado. Talvez simplesmente esperamos que as outras pessoas se tornem ideais e, consequentemente, ficamos negativos e críticos em relação às suas imperfeições.

Ou podemos imaginar que todos os outros são iluminados, ou próximo disso, e que nós somos os atrasados do grupo, com falhas e necessidades peculiares. Tudo isto constitui kamma mental negativo: a mente adoptou uma visão do `eu', ao invés de ter reconhecido certas características positivas directamente. Claro, que existem imperfeições e áreas que ainda não desenvolvemos, mas apenas depois de reconhecer o bem é que nos encontramos preparados para apontar as imperfeições. É a empatia desta consciência e deste cuidado, e não o julgamento, que os torna os guardiões do mundo.

\section{Proliferação e opiniões}

Estabelecer julgamentos e adoptar opiniões fixas acerca dos outros obscurece a consciência relativamente à especificidade do kamma de cada um e do facto de todos nos termos de desenvolver de formas que resultem para nós. As opiniões dão lugar ao kamma mental, e este, para o bem ou para o mal, não é um assunto de pouca monta. Se não lidamos conscientemente com o kamma mental, este ocorre por defeito,e vai buscar as suas directivas à tendência mental que for dominante nesse momento. A tendência para a má vontade pode tomar as rédeas, de forma que nos tornamos juízes intolerantes -- que fulana não ajuda muito, que fulano está sempre a cabecear quando está a meditar\ldots{} Permanecermos naquilo que nos desagrada, e proliferar com base nesta tendência reduz a pessoa a um ou dois traços de personalidade, amontoando o sofrimento nas nossas mentes, sendo que isso resulta numa perda ao nível do coração, o que incapacita seriamente a nossa competência para praticar.

De modo que existe a necessidade de vigiar a tendência para formar opiniões e para proliferar (\emph{papañca})\footnote{O papel da proliferação, enquanto origem de sofrimento, é referido em \href{https://suttacentral.net/mn18/en/sujato}{MN 18} e também em \href{https://suttacentral.net/dn21/en/sujato}{DN 21.2.2} . Constitui o tema principal de \emph{Concept and Reality in Early Buddhist Thought} do Venerável Nyanananda (\emph{Buddhist Publication Society}).}. Esta tendência cresce a partir da sede psicológica que quer solidificar a mente num `eu' -- quer no nosso, quer no dos outros. Ou seja, concebemo-nos como tendo determinada característica ou estado e fazemos o mesmo relativamente aos outros. Depois partimos do princípio que somos melhores, piores ou semelhantes a eles. O ponto de referência é enviesado: uma característica não é uma pessoa. As características, boas ou más, dependem do kamma e podem mudar. Contudo, devido à sede psicológica de formar um ser sólido contínuo, a mente formula `eu próprio', `tu próprio' e `aqueles outros' a partir do fluxo mutável de energias, comportamento e aparência. Qualquer auto-imagem, seja ela qual for, tem necessidade de se basear em terreno sólido, em algum ponto de vista ideológico ou disposição ou contexto fixos -- gosto que as coisas sejam feitas `à minha maneira' porque sei como funcionar dentro desses parâmetros. Mas seguir `a minha maneira' não me vai fazer sair dos meus hábitos e do meu programa de kamma. Assim, partilhar uma situação oferece possibilidades para olhar para o apego à `minha maneira' e para a largar.

Contudo, isso constitui um desafio: a nossa sensação de normalidade é perturbada quando as nossas próprias rotinas e os nossos pressupostos individuais são postos em causa. Num retiro de silêncio, particularmente em comunidades compostas por várias nacionalidades como os mosteiros, não conseguimos estar sempre a par dos detalhes do que está a acontecer. Não obstante, a prática deve seguir os valores fundamentais, tais como os preceitos, a amizade e o desenvolvimento da confiança. Isto porque, a não ser que tenhamos confiança em nós próprios e nos outros, não conseguimos ultrapassar o nosso apego à certeza e a termos as coisas sob controlo. Então formamos opiniões sobre os outros e sobre como as coisas deviam ser, ao invés de investigarmos os nossos pressupostos e as nossas atitudes relativamente ao significado daquilo que achamos que `devia ser'. Aí, algo em nós contrai e fecha e, à medida que começamos a agarrar-nos à `minha maneira', sentimo-nos alienados\ldots{} e, nessa desorientação, o reflexo da proliferação começa a funcionar, de forma rápida e densa: `Porque é que isto é assim? Devia ser assado!' O resultado final consiste na perda da nossa sensação de fluir e do nosso contacto com o Dhamma. Começamos a julgar os outros\ldots{} e talvez a criticarmo-nos igualmente por o fazer. O kamma da proliferação começa a transformar o momento presente em imagens bizarras da forma como as coisas sempre são, foram, serão ou deverão ser. Constitui um programa de agitação emocional, expectativa, anseio, frustração e desespero. Sendo que nos afasta do encontrar, penetrar e abandonar o apego e o sofrimento da mente.

O culminar do processo de proliferação traduz-se na opinião fixa sobre nós próprios (uma noção fixa de nós próprios), o que constitui o maior obstáculo ao Despertar. Esta opinião nem sempre sobressai: ninguém anda por aí a dizer ou a pensar `meu\ldots{} eu.. isto sou eu próprio'. Na realidade, com frequência temos o oposto: como budistas pensamos `isto não sou eu, nem é meu\ldots{} mas as coisas deviam ser desta maneira, isto é correcto.' Esta `maneira' é, evidentemente, a psicologia, o sistema, o panorama global -- mas a noção ou ideia de si próprio sustenta isso. Isto ocorre porque o modo como as coisas deviam ser, ou parecem ser, qualifica a forma como eu me percepciono a mim próprio -- enquanto alguém que está em contacto com a verdade ou que pertence à equipa vencedora. Se eu sustento esta `maneira', que é a maneira `correcta', então passo a ser um elemento apreciado do grupo. Posso mesmo ganhar respeito ao sacrificar o meu sentido de mim próprio aparente em prol dos ideais que projectei no grupo. Esta projecção proporciona à sensação do `eu' subjacente alguns valores para que se possa sentir sólido -- o que pode ter a sua utilidade. Mas podemos apegar-nos a essa opinião, e quando as outras pessoas têm uma outra `maneira', podemos sentir-nos ofendidos. Mais uma vez dá-se uma perda de equilíbrio e, com isso, surgem várias formas de presunção: `Porque é que não praticam todos da forma como eu pratico?' `Como é que ela é tão descontraída e acha tudo tão fácil? Afinal a prática é algo intenso e a vida é sofrimento, caramba!' Pois, antes de julgarmos quem está certo e por aí adiante, podemos aprender como as pessoas nos mostram a tendência cármica de projectar e proliferar.

Desta forma, parte da prática consiste em ver através das reacções, proliferações e opiniões que surgem no âmbito da maneira como sentimos, adoramos, avaliamos ou irritamos os outros. Aprendemos aquilo que realmente temos de ter em conta: as mensagens do meu kamma encontram-se dentro da maneira como sinto e avalio os outros e a mim próprio. Pode existir insegurança, sobrevalorização ou impaciência; pode haver idolatria ou ideais nobres de uma vida global em harmonia. Mas maus ou bons, sempre que estes se tornam opiniões fixas sobre a `minha maneira' e as `outras pessoas', vão existir problemas. De modo que é necessário investigar isto, para vermos como as opiniões são criadas e como modelam um kamma adicional. Isto é importante, uma vez que à volta disto são gerados preconceitos, conflitos, cisões e até mesmo guerras.

Os pontos de vista têm o seu valor pois proporcionam-nos um resumo da nossa experiência, de forma a podermos retê-la para uma referência futura fácil. Com um ponto de vista ou opinião temos um ponto de partida. Contudo, o problema é que os pontos de partida oferecem uma falsa sensação de solidez. As pessoas podem adoptar uma qualquer opinião religiosa, política ou mesmo nutricional, apenas porque oferece uma base sólida a partir da qual podem ter uma opinião sobre si próprios e sobre os outros. De seguida, a actividade emocional e o kamma mental são gerados em consonância.

Por exemplo, ocasionalmente temos pessoas no mosteiro que são muito diligentes na sala de meditação\ldots{} mas é difícil trabalhar com elas na cozinha porque as coisas têm de ser feitas à sua maneira. Isso não é correcto, não é verdade? Contudo, em geral, as suas acções baseiam-se naquilo que acham ser a forma mais eficaz e eficiente de funcionar, de modo a providenciar alimentação para a comunidade. E isso parece ser correcto\ldots{} Ou alguém fala nos momentos de silêncio\ldots{} O que é errado! Mas talvez essa pessoa tenha sentido que alguém precisava de um pouco de contacto, ou que um pouco de descontracção seria um bom remédio\ldots{} A acção baseada na compaixão e no desapego às rotinas parece um ponto de vista sábio, não é? Alguém quer sentar-se quando é altura para meditação a andar, ou andar quando é meditação sentada\ldots{} Talvez isso seja o mais acertado para a sua prática. Mas podemos sentir: `Bem, tínhamos um acordo para agirmos de certa forma, no sentido de fortalecermos a determinação do grupo e minimizar as perturbações, e é esperado que as pessoas larguem as suas perspetivas pessoais.' Isso também está certo! `Certo' carrega uma energia muito poderosa, não é verdade? Podemos ficar verdadeiramente convencidos e verdadeiramente zangados com o `certo'?

Agora, não estou a dizer que as questões do comportamento não devem ser tidas em conta: esse constitui um dos valores da amizade espiritual. Mas esses valores operam através de uma compreensão do kamma, bem como de que o kamma deve ser investigado a partir de um ponto de vista de compaixão e de equanimidade. Este é o ponto de vista correcto: exclui a proliferação relativa a um excerto específico de comportamento, não o tornando numa opinião que `ele é assim' e que `ela é daquelas que\ldots{}'. Se formamos um `eu' com base em qualquer padrão de comportamento, as nossas atitudes ficam emperradas e tornam-se dolorosas. Mesmo um bom `eu' acaba por nos intimidar ou desiludir quando a pessoa não está à altura da imagem que criámos dela. De modo que o único ponto de vista para o `eu' que é útil ter presente é o seguinte: `eu sou dono do meu kamma\ldots{} seja qual for o kamma que eu criar, para o bem ou para o mal, dele serei herdeiro'.\footnote{Este refrão constitui uma das recordações diárias recomendadas aos budistas praticantes. O texto completo inclui: ``Sou o dono do meu kamma, herdeiro do meu kamma, nascido do meu kamma, ligado ao meu kamma, permaneço suportado pelo meu kamma; seja qual for o kamma que eu criar, para o bem ou para o mal, disso serei o herdeiro.'' \href{https://suttacentral.net/an5.57/en/bodhi}{AN 5.57}}

Não existem pessoas boas ou más, existe apenas kamma luminoso e escuro. Se virmos a vida desta forma, isso ajuda-nos a encararmo-nos a nós e aos outros de uma forma mais compreensiva e compassiva. Não ficamos emperrados em autoimagens, uma vez que o ponto de vista do kamma também nos permite compreender que o kamma constitui um processo em mudança. Se formulamos opiniões, atitudes e reações que fixam as pessoas no seu kamma, então estamos a apoiar o sofrimento. Se estabelecemos as opiniões, as atitudes e as reações que permitem a mudança das intenções e dos valores num bom sentido, estamos a relacionar-nos de forma adequada com o kamma. Pode existir uma compreensão dos comportamentos, confusos ou luminosos, que nos movem a todos, ao invés de opiniões que me separam do outro e daquelas `outras pessoas'. Deste modo estabelecemos as possibilidades para a nossa própria libertação e para a libertação dos outros.

Quando percebemos esta mensagem, começamos a mudar a intenção da nossa prática: em vez de querermos ter ou ser algo, passamos a lidar e a penetrar no sofrimento envolvido na sensação de `eu'. Então ocorre uma libertação, que suscita igualmente o nosso potencial de sabedoria, pureza e compaixão. E este é o objectivo da prática do Dhamma, quer estejamos sós ou acompanhados, independentemente do que está a ocorrer.

\section{Kamma: o campo relacional}

% FIXME: was a footnote

\begin{quote}
  Kamma: o campo relacional

  A metáfora do kamma enquanto campo é retirada de \href{https://suttacentral.net/an3.76/en/thanissaro}{AN 3.76}:

  ``Ananda, se não existisse qualquer acção a amadurecer no domínio da sensualidade, será que conheceríamos o devir no domínio da sensualidade?

  Claro que não, senhor.

  Dessa forma, Ananda, a acção constitui um campo, a consciência uma semente e o anseio a humidade para que a consciência dos seres obstruídos pela ignorância e aprisionados pelo anseio, seja estabelecida a um nível mais baixo (ou de forma subtil, ou sem forma). De modo que novos devires e regressos são efectuados no futuro. Assim, Ananda, existe o devir.''
\end{quote}

O kamma é potente e astuto. Envolve as energias criativas e interpretativas que são condicionadas pela história individual de cada pessoa. Aí encontra-se o resultado, o \emph{vipāka}, de termos nascido. Experienciamo-nos a nós próprios como tendo uma existência nos campos de sensações, disposições, atitudes e informações dos sentidos que se sobrepõem e nos dizem como estamos e em que ponto. Discernimos e adquirimos significado e aprendemos a partir do contexto onde vivemos: do planeta, da sociedade, da família, bem como dos nossos próprios corpos. E estes campos físicos e psicológicos dependem das consciências que operam através dos cinco sentidos externos e da mente. Através dos sentidos externos estamos continuamente a ser definidos como `estou aqui a receber esta impressão'. A consciência da mente adiciona mais detalhes: através disto sentimo-nos definidos pela forma como os outros nos vêem e se relacionam connosco; e, de forma ainda mais contínua, pelo modo como nos encaramos a nós próprios. Como estamos ou como achamos que os outros pensam que estamos é definido pelo \emph{feedback} do prazer, da dor, da recompensa e da culpa. A identidade é programada, com uma autodefinição formada pelos padrões mais entranhados de elogio e de culpa, valor, autoestima ou negligência. Assim, a forma como temos sido (e somos) afectados consolida-se naquilo que somos.

O nosso sentido fundamental de ser algo baseia-se assim em padrões que surgem a partir de nos encontrarmos inseridos em algo: um ventre, uma família, uma nação, uma ordem mundial, e por aí adiante. Esta é a acção da consciência. A partir desta base, o sentido mais pessoal do `eu' desenvolve-se através do \emph{feedback}, à medida que a minha aparência e as minhas acções são avaliadas e gravadas. A partir deste aglomerado do que sentimos e da forma como o interpretamos, surge o sentido de `eu sou isto', `eu estou nisto' ou mesmo `eu quero ser diferente disto'. Deste modo, os padrões e os programas das nossas mentes são estabelecidos através da relação. Se aquilo no qual (re)nascemos nos oferece mensagens de boas-vindas e de confiança, então os nossos padrões e programas formam-se com uma base de confiança básica em aqui estar. Mas se é o contrário, se existiram mal-entendidos, se nos alimentaram enviesamentos, exageros e falsidades\ldots{} ou se a família ou sociedade nos transmite a mensagem de que somos uma maçada ou um fardo, ou que temos de ser produtivos, inteligentes e atraentes -- então, mesmo que adquiramos estas qualidades, fazemo-lo com base na ansiedade. Com efeito, podemos mesmo conseguir ser muito inteligentes e vigorosos, de modo a dominar a sensação subjacente que, para sermos bem-vindos aqui, temos de dar provas do nosso valor. Podemos ter desenvolvido uma incrível força de vontade de forma a nos sentirmos confiantes no nosso sucesso e na nossa independência, e não precisarmos de ajuda. Mas uma noção de `eu' que proclama a sua completa autonomia é um indicador de uma vontade doente e de uma disfuncionalidade relacional. A história encontra-se cheia de génios brilhantes mas neuróticos, de Messias doidos e de psicopatas com poderes mentais formidáveis.

Se não possuímos o sentimento de pertença a uma família boa e benevolente, ou a uma sociedade que defende valores adequados, tais como a honestidade, a bondade e a generosidade, o sentimento básico face ao contexto onde nos inserimos será de falta de confiança. Assim, não estaremos inseridos numa comunidade de valor e a nossa própria benevolência pode não ser valorizada. Neste tipo de cenário temos de encontrar o nosso valor através daquilo que alcançamos e do nosso \emph{know-how}. De forma que a base relacional torna-se fortemente marcada pela individualização -- `faz e alcança por ti próprio' -- com sentimentos fracos no sentido da partilha, da cooperação e integração com os outros.

Ainda é mais grave se não conseguimos obter valor através dos nossos esforços individuais: experienciamo-nos como inúteis. E se quem julga o nosso valor próprio é a nossa própria psicologia motivada pelo desempenho, nunca conseguimos vencer: conseguimos sempre imaginar um estado melhor ou mais elevado no qual nos podemos tornar. Esta perda do sentido de valor, ou sensação de ser dirigido, pode ter como resultado o desespero existencial e os esgotamentos, a depressão, o consumo de substâncias tóxicas e mesmo o suicídio. Infelizmente, isto acontece com frequência nas sociedades ocidentais, nas quais existe uma tónica considerável na realização individual, a par de um fraco sentido de algo ao qual pertencemos naturalmente, sem ser necessário esforço de vontade própria.

Dada a natureza pouco fiável das relações sociais, o sentimento de pertença que pode oferecer maior confiança é relativamente a um cosmos abrangente, um campo de valor, de verdade ou sagrado. Esta constitui a referência mais importante -- não apenas a pertença a um grupo independentemente daquilo que este faz; nem a um estado-nação, independentemente da agenda dos seus líderes; nem a um culto que segue um líder carismático. Se ingressarmos numa equipa como um elemento que nada questiona, estabelecemos uma relação de dependência infantil, que nos pode oprimir, subjugar e fazer emburrecer. Assim, é vital sentir e ser capaz de aspirar a algo sagrado, que se encontra liberto de contaminações e disponível graciosamente, para qualquer pessoa sábia, através do seu próprio cultivo. Em termos budistas, este constitui um significado essencial do termo `Dhamma'.

O relacionamento consciente, de acordo com o Dhamma, é consequentemente crucial. Uma vez que a nossa herança cármica é estarmos em relacionamento -- com o planeta e com as pessoas com as quais o partilhamos -- a prática do Dhamma tem de incluir uma sensação de relacionamento, de `viver com' que tenha significado e propósito. Isto quer dizer aprender a interagir em situações da vida real frequentemente confusas e enleadas, através da bondade básica e do respeito, independentemente de quais e a quem pertencem os programas que estão a decorrer no momento. Alteramos as regras relativas a estarmos inseridos numa relação estrita dos vencedores e dos vencidos, do mais elevado e do mais baixo, para as regras associadas ao desapego. Relacionamo-nos porque estamos aqui e vamos fazê-lo de forma correcta. E essa mudança no sentido da integridade relacional realinha as nossas tendências cármicas de formas valiosas e valorizadoras. Isto porque, quando a nossa intencionalidade se baseia em nos estabelecermos em algo que é justo, mútuo e solidário, não tem como objectivo o controlo ou o estabelecimento de uma posição no seu âmbito. Não se trata de ser o melhor do grupo, mas sim de estar envolvido nele de forma responsável. Dessa forma podemos fruir do nosso grupo social, em vez de termos uma intenção baseada compulsivamente em provar o nosso valor ou em negarmos a relação. Fazemos parte dele com o objectivo de gerar o bem, não para ganhar troféus.

Lembro-me de ler um relato de um jogo praticado por uma tribo da bacia do Amazonas. O trabalhador rural britânico que estava a observar o jogo, ao princípio não estava a conseguir compreender as regras. Notou que os jogadores se dividiam em duas equipas, que não tinham necessariamente uma equivalência em termos de número de elementos ou de força aparente. Cada equipa agarrava um tronco grande de árvore e, carregando-o em ombros, começava a correr no sentido de um ponto que se situava aproximadamente a cem metros. Os troncos também não eram exactamente do mesmo peso ou tamanho. À medida que esse trabalhador observava, uma equipa ultrapassava a outra e, quando o fazia, um elemento da equipa da frente deixava-a e juntava-se à outra equipa. Fosse qual fosse a equipa da frente, saiam elementos desta para se reunirem à equipa que estava a perder. À medida que a linha do final se aproximava, o entusiasmo aumentava até que as equipas atravessavam a linha, frequentemente com escassa distância entre elas. Por fim, o trabalhador rural descobriu o objectivo da corrida: era que as duas equipas atravessassem a linha em simultâneo! Ambas as equipas tentavam atingir esse objetivo através de uma grande atenção e de um esforço extenuante, mas com uma intenção prevalecente de chegar a um sítio sem vencedores e sem vencidos. Não é uma má analogia para as qualidades que apoiam a amizade espiritual.\footnote{Ver: \emph{Millenium}; David Maybury-Lewis. (Viking Penguin 1992) O Buddha considerou a amizade espiritual como um suporte essencial para o Despertar, como na famosa citação: ``a amizade espiritual é a totalidade da vida santa.'' \href{https://suttacentral.net/sn45.2/en/bodhi}{SN 45.2}

  E também:

  ``Se aqueles que vagueiam e são elementos de outras seitas te perguntarem, ``Amigo, quais são os pré-requisitos para o desenvolvimento que apoia o Despertar?'' deves responder, ``É a situação na qual um monge tem pessoas admiráveis como amigos, companheiros e colegas. Este é o primeiro pré-requisito para o desenvolvimento que apoia o Despertar.'' \href{https://suttacentral.net/an9.1/en/thanissaro}{AN 9.1}

  Consultar também: \href{https://suttacentral.net/an9.3/en/sujato}{AN 9.3} e \href{https://suttacentral.net/an7.54/en/thanissaro}{AN 7.54} para detalhes.

  Existe um fim?}

A amizade espiritual constitui um trampolim que nos relembra destes valores e, em determinado grau, os modela. Mas em última análise, a amizade espiritual não é a criação de laços com um indivíduo ou um grupo -- trata-se de cultivar um relacionamento que proporciona, de forma constante, valores de moral, compaixão e investigação da mente. Seguidamente leva-nos à fundação mais firme do relacionamento, a de conectar as nossas acções a um campo de valor.

\section{Relacionar-me com os outros tal como comigo próprio}

O kamma antigo é algo emaranhado e viscoso: é compulsivo e puxa-nos. Quando estamos em conflito, o nosso hábito é ver a outra pessoa através de um filtro negro. Acontece igualmente que os nossos desejos e as nossas necessidades apresentam as outras pessoas de acordo com um filtro cor-de-rosa. Por vezes a nossa impressão relativa a outra pessoa pode alterar-se numa questão de horas! Em qualquer dos casos, negro ou rosa, centramo-nos num detalhe específico, e uma sequência rápida de impressões, disposições e pensamentos ocorrem e isso transforma-se numa impressão global e, no final, numa afirmação de `eu sou' ou `ele/ela é'. Isso é `proliferação'. É convincente porque surge a partir de uma fonte aparentemente profunda e involuntária, e porque é familiar. Constitui uma forma do processo de `devir' ou de formar um `eu', sendo que cria alguma solidez, alguns pontos de vista, algumas marionetas com as quais nos podemos ocupar. Mas a miragem do `devir' na realidade, priva-nos de uma presença plena. Repare, na próxima vez que a proliferação e a projecção tomarem o controlo, o quão a noção de continuidade da sua presença física é perdida. Onde é que o leitor está? Essa sensação de perda de presença é a marca da ignorância sobre a qual se baseia o `devir'. Com ignorância perdemos acesso à clareza, à qualidade de espaço e à empatia.

Por outro lado, por vezes deparamo-nos nas nossas vidas com situações limite -- momentos nos quais é necessário tomar decisões, cenários nos quais somos desafiados, interacções nas quais as diferenças de pontos de vista podem levar a conflitos -- e não sabemos o que fazer. Por vezes, pode existir uma sensação irritante de sermos alguém que necessita de encontrar uma resposta na vida. Talvez exista um conflito entre a forma como sinto que sou e como gostaria de ser. Estes são os grandes cenários nos quais sentimos dúvida e vacilamos, e que podem manter-nos ocupados ou frustrados durante anos. É difícil lidar com a incerteza -- se não conseguimos chegar rapidamente a uma conclusão, podemos deixar o assunto e ficar desatentos ou endurecermo-nos numa opinião preconcebida. Seja como for, muitas vezes tentamos barricar a incerteza, em vez de lidarmos com ela e a libertarmos. Isto constitui ignorância -- um `não nos tornarmos' proveniente de um reflexo de retracção. Trata-se do impulso para ser um `eu' afastado de um acontecimento ou de uma situação, e faz com que nos `percamos a nós próprios' na perca de poder e na abdicação. As proliferações baseadas nesta tendência cristalizam-se em crenças relativas à vida de resignação, medo ou inadequação: `não consigo lidar com as coisas, isto é tudo demais para mim, sou pequeno e ineficaz'. E a generalização: `a existência é apenas dor, tudo é uma perda de tempo', fica entranhada. Existe um emperramento e isso é interpretado como `estou encravado' num `mundo sem significado'.

Temos necessidade de desenvolver as qualidades de amizade espiritual relativamente a nós próprios. Mas relativamente a quê e como é que eu desenvolvo essa amizade? Que parcela disso constitui uma fantasia baseada na necessidade de ter uma auto-imagem positiva? Bem, não está em causa uma imagem mas sim um relacionamento viável com os nossos hábitos, estados de espírito e programas. Se isto existir, podemos revê-los ao invés de lhes reagir. O conselho habitual que é dado aos monges pelos seus professores é `fazer um esforço amigável'. Esse é o ponto. Quando temos de avançar a partir de um estado de desequilíbrio, temos de aprender a confiar e valorizar a nossa capacidade para atingir o equilíbrio. Trata-se de um acto de fé, de ter fé em nós próprios, para além de qualquer autoimagem. Isto porque, quando existe conflito a nível interno, a referência a nós próprios surge com o pressuposto que algo está errado `comigo' e que tenho de fazer algo para ser diferente daquilo que sou.

Contudo, limpar este padrão não ocorre apenas por afirmarmos que não temos nada de errado. Isso é apenas outra auto-imagem. O que restabelece o equilíbrio é suspender o pressuposto `eu sou', colocar em pausa por um tempo a nossa autodefinição e depois cuidar das características e das energias que podem acalmar os padrões mentais subjacentes ao nosso aparente `eu'.

Para isto, sintonizamo-nos com a experiência física de estarmos aqui sentados ou de pé. Isto fornece-nos uma âncora. O corpo não pode proliferar; simplesmente indica-nos onde estamos, sem julgamentos, análises ou alternativas. Seguidamente existe a sensação do coração, no sentido de estabelecer boa vontade relativamente a nós próprios. Contudo, tanto o corpo como a sensação do coração, também têm a necessidade de ser específicos. E para isto temos a atenção racional que se pode concentrar naquilo que acalma o corpo e eleva o coração. Mais uma vez, trata-se de coisas simples como a sintonia com a postura ou lembrarmo-nos das qualidades de Buddha e das amizades espirituais -- o ponto principal é fazê-lo, e confiar nessa simplicidade face às nossas poderosas e fascinantes proliferações. E fazer isto em vez de nos tentarmos decifrar ou de criarmos um grande psicodrama baseado na nossa história pessoal.

De modo que treinamos a mente racional para ser uma testemunha das nossas tendências cármicas, ao invés de uma analista ou contadora de histórias. Simplesmente testemunhamos o aspecto da nossa experiência ao nível do corpo, que não pode criar histórias como o coração. Seguidamente, podemos unir o corpo e o coração de forma solidária, ao reconhecer que, neste momento, o corpo se encontra livre de ameaças, intrusões ou obstruções; depois encorajamos o coração a realmente experienciar isso. Talvez exista desconforto, talvez exista tensão no rosto, nas têmporas, no peito e na barriga. Mas algures na sensação física -- no final de uma inspiração, ou na pressão das plantas dos pés, existe uma referência ao sentido de bem-estar.

Se nos sintonizarmos com essa sensação física de à-vontade, isso levar-nos-á ao equilíbrio das nossas mentes, sendo que é apenas a partir desta base que podemos ter um vislumbre (através do emaranhado de ansiedades e alterações de disposição) de um simples fio de conforto emocional e espaço psicológico. Isto significa uma mudança de um estado de tensão para um estado de maior confiança. E é através deste cultivo que podemos distanciar-nos dos enviesamentos e das narrativas antigas. A cura é um resultado natural de encontrarmos o verdadeiro equilíbrio.

À medida que encontramos equilíbrio e que a energia aquieta, podemos estender a qualidade dessa confiança e intenção benevolente a todos os tecidos e estruturas do corpo. Seguidamente estender essa qualidade ao espaço que nos rodeia: `Que tudo isto possa estar liberto de ameaça ou tensão'. Podemos depois, de forma mais específica, abranger as impressões relativas às outras pessoas, especialmente àquelas com grande significado para nós, tanto bom como mau: quer amigos, quer pessoas com as quais temos dificuldades. Desta forma, partilhamos valor, perdoamos, apreciamos e empatizamos.

É favorável sermos directos e específicos. A prática não pode basear-se numa imagem `daquilo que eu sou e do que os outros deviam ser'. Ao invés, reconhece os acontecimentos específicos e as tonalidades das disposições da nossa mente. `Neste momento a sensação é esta, a impressão é esta\ldots{}' Na realidade é apenas esta agitação, ou esta dor, ou este desejo, e é semelhante ao de todas as outras pessoas. Nesse momento, podemos aceitar isso e não criar um `eu' baseado nisso. E o mesmo acontece com o comportamento dos outros quando este altera as nossas mentes: `A sensação é esta, a impressão é esta, não preciso de agarrar as suas acções, que eles possam ser libertos delas.' Em vez de mergulharmos a nós ou aos outros no kamma, aprendemos a perdoar ou a reconhecer com gratidão, mas sempre com o espaço necessário para haver uma libertação relativa às projecções. Isto constitui a equanimidade, que é o necessário para conseguirmos partilhar a nossa prática com os outros.

\section{Encontro com o bom amigo}

Através do trabalho sobre as nossas próprias mentes, aprendemos que apenas ultrapassamos as dificuldades a partir de uma relação baseada nos factores do Despertar, tais como a consciência, a investigação, a concentração e a equanimidade. Então a mente começa a apreciar a clareza e o espaço que estes factores proporcionam -- pode descansar. Assim, sente-se mais centrada neste espaço estável do que em qualquer um dos estados que podem surgir, sintonizando-se com as tendências que o favorecem. Este processo é semelhante ao encontro com um amigo de longa data -- reconhecemo-nos e abrimo-nos mutuamente, de forma natural. Consequentemente, uma consciência equilibrada entra em sintonia com essas tendências e esses resultados luminosos associados a todas as ocasiões nas quais demonstrámos paciência ao invés de impaciência; quando oferecemos atenciosidade, ao invés de indiferença ou negatividade; quando a nossa persistência venceu o desejo de cortar e fugir; quando estivemos à altura do desafio de estarmos presentes. E o kamma poderoso da renúncia sintoniza-nos com a fonte de todo a espaciosidade, com a intenção de largar, de deixar ir.

A acção adequada que constitui um apoio para o grande coração: é isto que todo o processo frustrante de contenção e cumprimento da norma de um grupo ajuda a gerar. Posso sentir todo o desejo de saber, ter e conseguir algo mas, em vez de acreditar nisso ou de seguir esses temas, posso sintonizar-me com o que está a acontecer à energia. Esse cintilar, essa contracção ou afundamento, constitui o trilho do kamma -- e, na verdade, não queremos seguir e nos afundar repetidamente nesse percurso\ldots{} Mas existe a via do não apego e da renúncia, na qual a pureza da consciência e a pureza da acção apoiam-se mutuamente. É aqui que encontramos o nosso amigo mais verdadeiro -- numa consciência que não transporta a marca do ego. Podemos confiar nela e abrir mão de tudo o resto.

Uma consciência equilibrada e tranquila, como um bom amigo, também traz sabedoria aos acontecimentos das nossas vidas. Por vezes podemos sentir-nos levados a expressar um pedido de desculpa ou gratidão; ou geramos kamma luminoso a partir de uma presença plenamente estabelecida. Noutras ocasiões a resposta de sabedoria traduz-se apenas em permitir que as coisas se aquietem e em sentir a paz ou equanimidade associadas a tal. O comportamento pessoal pode desenvolver-se e crescer através deste processo de relacionamento sábio com o nosso kamma específico, tal como se manifesta nas nossas vidas. E estas formas de comportamento, apesar de, no geral, serem calorosas, firmes, límpidas e espaçosas, são específicas de cada praticante: todos os seres sábios que tenho conhecido são personagens reais, com personalidades muito diferentes. Ironicamente, tornamo-nos pessoas mais autênticas quando largamos o ego. E a razão para isto acontecer é que funcionamos com um potencial aumentado quando a consciência não está aprisionada nas estratégias da auto-imagem.
