\chapter{Existe um Fim?}

\emph{``...com a destruição da ânsia vem a destruição do kamma; com a destruição do kamma vem a destruição do sofrimento.''}

\href{https://suttacentral.net/sn46.26/en/bodhi}{\emph{SN 46.26}}

Existem momentos durante os quais se interroga se a sua prática está a evoluir? Por vezes distancia-se dos detalhes mais refinados e reflecte: `Estou menos ansioso e opinativo? Estou mais em paz comigo próprio e mais compassivo para com os outros? Tudo isto tem-me feito uma pessoa melhor?'

\section{Reconhecimento dos resultados}

Estas questões são razoáveis: estamos interessados nos resultados que podemos atingir. E a prática do Dhamma tem alguns resultados imediatos: ficamos mais conscientes dos impulsos e das sensações que correm nos nossos sistemas, bem como com uma melhor noção sobre no que é que nos podemos apoiar para agir e o que devemos colocar de lado. Começamos igualmente a estabelecer princípios -- aqueles que podem resistir às pressões da vida atarefada ou aos enviesamentos dos meios de informação.

Noutros campos, temos de saber aquilo que procuramos. Em termos básicos, procuramos e necessitamos duas coisas na vida: sentirmo-nos bem e sentirmo-nos estáveis e seguros relativamente a onde nos situamos e para onde nos dirigimos. Necessidades simples, aparentemente. Contudo, sem alguma orientação e prática, a forma de suprir estas necessidades pode tornar-se muito complexa. Pode tornar-se num exercício de andar na corda bamba, contrabalançando possíveis ganhos e perdas no futuro com as variáveis do presente, um acto que nos empurra contra obstáculos, contra contratempos e ao encontro de vastos espaços desconhecidos... De modo que, se apenas avaliamos como estamos em virtude de acontecimentos diários, as conclusões não serão assim tão fidedignas. A mente fica tensa por ter de lidar com muitas opções e ter de ter cuidado com potenciais contratempos, sendo igualmente inundada por tudo o que lhe chega, e sobre o qual temos pouco controlo: como as acções e o discurso dos outros, ou aquilo que nos chega através dos meios de comunicação e da vida na cidade. Depois existem os incómodos físicos, que podem fazer surgir disposições difíceis e pouco inspiradoras. Para além disso, o processo contínuo da meditação expõe alguns programas mentais pouco gratificantes: fantasias escapistas, crítica a nós ou aos outros, ânsia por atenção e elogios, necessidade de termos controlo sobre as situações -- tudo isto é bastante habitual. E juntamente com isto surge a sensação de que isto é o que somos e que devemos ser de outra forma e não desta. Assim, existe uma contracorrente de disposições que as pessoas bem-intencionadas atravessam quando se sintonizam com a prática do Dhamma.

Isto acontece porque estamos a despertar, sendo que este acordar do acidente da vida torna-nos conscientes das contusões. Acumulamos sofrimento resultante de tudo pelo qual passámos, em termos de doenças e danos físicos, e ganhamos algumas contusões à conta dos contratempos de relacionamentos confusos, das acções inadequadas e do que na altura nos pareceu um bom divertimento, mas que acabou por nos dar uma dor de cabeça. Sim, isto constitui parte da confusão em torno das sensações: algumas acções são sentidas como aprazíveis na altura, contudo deixam-nos com uma ressaca, de um tipo ou de outro. Temos a necessidade de nos sentirmos bem e com tudo sob controlo. Contudo, uma mente não treinada cria formas inadequadas e pouco fiáveis para atingir estes objectivos. De forma que ao despertarmos, temos necessidade de enfrentar os nossos emaranhados e as nossas disfunções, com a vontade de retirar alguma compreensão a partir destes. E isso significa tomar refúgio no Dhamma: na compreensão de que é através do processo de enfrentar a tensão, o conflito e o incómodo que irá surgir algo mais amplo e sábio. Temos de encontrar o valor e a confiança neste processo de despertar e na realização do trabalho que o torna possível.

\section{Contemplar a intenção}

Em termos essenciais, trata-se de encontrar valor na intenção. A intenção traz consigo uma disposição: luminosa ou escura, firme ou errática. Pode ser suave ou vigorosa. E estes estados e sentimentos que os acompanham constituem alimento para o coração. De modo que o seu corpo pode não estar apto a atingir os padrões olímpicos ou a ser um ícone de beleza. E talvez nunca vá ser Einstein ou Mozart. Estados de humor, sensações, saúde e sucesso vêm e vão, mas o que realmente conta é a intenção, porque aí temos uma palavra a dizer. A intenção é o kamma imediato da mente e pode gerar sentimentos internos de firmeza, bondade, etc., que nos podem ajudar nas marés da vida. Assim, aquilo que devemos procurar não é a sensação que surge na sequência do contacto dos sentidos, mas aquela que acompanha a intenção. A luminosidade e a firmeza da intenção adequada encorajam-nos a continuar a seguir o percurso com clareza e consciência, abandonando a ganância, o ódio e a ilusão. E o nosso potencial para a clareza, força e presença de coração aumenta proporcionalmente.

Esta é a razão pela qual começamos a clarificar, a fortalecer e a confiar de forma mais plena nas intenções subjacentes ao que estamos a fazer no momento. Tomamos a responsabilidade sobre a nossa vida e estabelecemos alguns valores e algumas bases éticas. Depois, para trabalharmos realmente nas raízes, temos a meditação. Mas a prática da meditação começa, não com a produção de estados mentais maravilhosos, mas com o estabelecimento de uma fundação estável e confortável. Sermos conscientes do corpo e sermos amigos de nós próprios, constituí uma fundação que nos permite ir mais fundo. Podemos dar atenção às bases do corpo, do pensamento e da mente, trazendo-os para um alinhamento que constitui um apoio. Estabilizamos e iluminamos o corpo através da postura e da respiração e, seguidamente, deixamos que a nossa mente sinta isso. Ou recordamos, trazemos à mente, uma ideia ou uma imagem que origina inspiração, calma ou gratidão, até sentirmos isso no corpo. Quando temos a sensação física de inspiração, do bem-estar e da estabilidade que acompanha um estado mental adequado, sabemos que este tem como fundação algo no qual podemos confiar e que apoia a calma e o discernimento. De forma que, ao invés de confiarmos num único pensamento ou disposição, é na harmonia entre corpo, pensamento e mente que encontramos uma sensação mais profunda de confiança.

Centrarmo-nos na intenção leva à harmonia e reduz a actividade. Parte da actividade mental é desnecessária, inútil e consiste apenas em impulsos e reacções, o que na verdade é bastante desagradável. Assim, com a prática do Dhamma o primeiro objectivo consiste em dar firmeza à qualidade da intenção, assentar bem os pés na terra e clarear a mente relativamente a qualquer actividade supérflua. Esta rectidão e clareza traz consigo uma sensação agradável associada à intenção adequada do kamma luminoso, nesse momento. Paralelamente, compare a sensação ligada ao sentimento de julgar ou de manipular, com a sensação associada à intenção de ser generoso ou compassivo. Quando examina isto na sua mente, chega à conclusão que é sensato produzir uma grande quantidade de kamma luminoso, de forma a conseguir ter a força e a capacidade para apoiar um bom sentimento relativamente a si próprio. Não se trata de uma forma de moralidade, mas de saber que fizemos bem porque quisemos e que nos sentimos bem com isso. Deste modo aprendemos para onde olhar, de maneira a avaliar as nossas acções e a nossa vida.

Apesar da sensação associada a uma acção não ser, em última análise, o aspecto mais importante, constitui, não obstante, uma fonte de apoio para a mente. Leva-nos a permanecer com a qualidade daquilo que estamos a fazer no momento e a desenvolvê-la. É importante fazer isto, porque quando nos comprometemos com algo, vão existir momentos nos quais sentimos que não é isso que queremos fazer -- quer se trate de fazer exercício físico, sentarmo-nos a meditar ou deixar de fumar. Mas depois regressamos à nossa intenção: lembramo-nos e entramos em contacto com a origem do nosso compromisso. Sinta essa intenção luminosa e expanda a sua consciência dessa sensação. Irá de seguida continuar com uma motivação que provém da elevação da mente e que pode ajudar a superar o mau humor ou a desorientação que resulta de se largar hábitos cármicos antigos.

Assim, o primeiro sucesso em termos do Dhamma prende-se com o dirigir a atenção da mente para as origens da forma como se comporta, não a deixando prender-se apenas com aquilo que está a receber. Esta mudança permite-nos colocar uma questão simples e directa nas profundezas da nossa mente, do nosso coração e do nosso sistema nervoso: o estado, opinião ou programa que estou a seguir está a levar-me para o sofrimento e para a tensão, ou está a libertar-me deles?

\section{Auto-imagem e comportamento auto-imagem}

A questão é que os aspectos do comportamento encontram-se frequentemente ligados à auto-imagem, por vezes até decorrendo desta. Existe um sentido de `eu' que se baseia num espelhar ou apegar à disposição ou ao programa da mente presente em cada instante. Assim sendo, elogios e culpa, fama e infâmia, ganho e perda, felicidade e tristeza, passam a definir a forma como sentimos `a nossa pessoa'. E, deste modo, a motivação detem-se em como somos estimados em termos de barómetros relativos a popularidade, finanças ou desempenho. Todo o tipo de programas instintivos e reactivos desencadeia-se a partir destes aspectos. Por vezes queremos melhorar-nos e tomamos as rédeas de uma situação. Outras vezes a mente contrai-se em defesa e autopiedade. Ou existe uma dúvida relativamente ao que devíamos ou não devíamos fazer relativamente a nós próprios. Por vezes queremos que alguém acredite em nós, nos valide, confirme que temos valor, que somos iluminados, meio-iluminados ou a caminho de lá chegar. O sentido do `eu' cria enviesamentos no nosso comportamento. Isto acontece porque a identificação resulta da necessidade muito básica e forte de nos sentirmos estáveis e sólidos, e assim, quando existe ignorância, procuramos essa estabilidade em coisas que se alteram. Se nos identificamos com o sermos elogiados ou estimados, então sentimos que algo não está bem se isso se altera, originando insegurança. E quando nos sentimos inseguros, temos a sensação de que essa insegurança constitui um aspecto da nossa identidade. Obviamente, ninguém quer ter como identidade um estado desagradável, por isso tentamo-nos ver livres dele e encontrar um lugar, nas nossas vidas, onde nos sintamos luminosos e confiantes. E assim vai sucedendo, uma vez e outra e outra... Isto parece razoável, contudo a mente não atinge essa segurança ao agarrar-se ou a reagir às suas próprias disposições, pois estas são passageiras. Tentarmos ser um estado ou um não-estado permanente, apenas nos mantém agarrados e fixados a imagens transientes, ou a lutar com elas. Sendo que tudo isto torna qualquer tentativa de introspecção um processo de inquietude e calculismo.

Mais uma vez, o comportamento é a chave, não a identidade. O kamma mental é importante. Devemos de estabelecer uma ligação consciente com os eventos da nossa vida de forma a não ficarmos presos. Termos consciência faz com que não nos fixemos, mas sim que estejamos a testemunhar o presente de forma empática. E isto significa penetrar directamente os ímpetos inconscientes subjacentes que formulam aquilo que experienciamos no momento. Se nos interrogamos quanto tempo vai levar até ficarmos iluminados, é porque estamos a ser levados pelo ímpeto da preocupação ou da dúvida. Se uma doença está a dificultar a meditação, existe o potencial de sermos levados ao desânimo. Por isso, nesse momento a prática tem de incluir algumas intenções amigáveis e de suporte ao nosso corpo, com menos exigências de fulgor e vigor. Podemos fazer uma boa prática ao largar a irritação relativa à forma como achamos que as coisas deviam ser ou a ansiedade acerca de como poderão ser. Este largar constitui uma acção vital, e podemos apoiar essa acção expandindo conscientemente as boas intenções que conseguimos desenvolver e suster. Isto é feito ao largamos a construção de narrativas e de imagens do eu (como fracasso, vítima, monstro) que as nossas dificuldades fazem surgir e, em vez disso, centramo-nos naquilo em que resplandecemos e somos fortes.

Métodos como este levam ao desenvolvimento da nossa capacidade. Até a mera intenção de se ser paciente e manter a determinação sobre os nossos padrões éticos, já constitui um ganho em termos de capacidade mental. E ao sair de padrões e programas habituais, começamos a despertar para além desta imagem que se agarra àquilo que passa. À medida que conseguimos alguma liberdade em relação ao apego, conseguimos mais facilmente ver essa identificação e, por conseguinte, conseguimos ver como a nossa identidade constitui um processo em mutação. A instabilidade a este nível não é uma fraqueza, mas sim um facto a ser reconhecido. Quando isto é compreendido e integrado, surge a perspectiva de largar, ou seja, o caminho para a Imortalidade.

\section{Devir, não devir e visão correcta}

O processo de identificação encontra-se latente na auto-imagem e é activado pelo apego. À medida que ocorre o apego, o processo adquire carácter e traços pessoais através de uma visão enviesada chamada `devir' (\emph{bhava}). `Perceber' torna-se `eu percebi' ou `estou preso nisto' ou `vou ser sempre desta forma'. O apego liga este momento ao próximo momento e o devir faz com que isto se torne um padrão, que pode depois ser projectado no tempo em termos de expectativa ou de receio; ou tecido num retrato detalhado relativo a `ela é assim' ou `eu nunca serei assim'. O devir é a ignorância em acção, o tecelão principal dos padrões e dos programas, o `paizinho' de todo o \emph{saṅkhāra}.

De forma mais detalhada, o devir transporta as marcas do kamma antigo, de forma que, quando existe apego, este (o devir) acrescenta os detalhes pessoais. Faz isto por lidar com os estímulos através da habitual forma de `eu' e `meu': kamma antigo. Podem existir misturas de impulsividade e de preocupação, ou traços mais positivos como querer agir de forma a agradar aos outros: a `minha' forma de reagir e de ver as coisas. O `devir' forma e informa a sensação contínua de `eu', à medida que se desloca a de uma disposição da mente para outra disposição da mente, através dos acontecimentos e cenários, bem como de várias vidas. Procura um padrão estável e satisfatório. O aspecto mais duro, mais difícil de aceitar, é que esta sensação de `eu' nunca consegue ser muito estável ou satisfatória, uma vez que surge a partir da dependência de nos agarrarmos a um estado qualquer de existência, estado este que se altera. Agarrarmo-nos ao que é mutável e instável conduzir obrigatoriamente a resultados insatisfatórios. Quanto tempo está um vencedor satisfeito com o seu sucesso, antes de ter de correr mais rápido, escalar uma montanha mais desafiante ou conseguir um negócio ainda mais rentável?

E, entretanto, as circunstâncias alteram-se. Talvez se dê a perda do companheiro ou do emprego, talvez ocorra uma doença ou incapacidade, talvez a confiança numa pessoa ou numa doutrina seja abalada, ou a capacidade de fazer algo ou de fazer com que as coisas aconteçam seja cerceada: aí sentimo-nos desorientados. O nosso programa de `devir' descarrila e com isso surgem a mágoa, a ansiedade e a zanga. Então, de forma a alterar o curso ou a suprimir estas emoções, entramos novamente em actividade -- culpamo-nos ou atafulhamo-nos de trabalho, ou procuramos algum tipo de afirmação ... E toda esta actividade e energia constituem mais `devir', sendo que este apenas encontra outro conjunto de disposições da mente em torno das quais vai criar uma nova identidade. Deste modo existe um vício relativo ao kamma e uma nova convicção que tudo o que existe para nós é a enxurrada de sensações e o ímpeto de nos tornarmos isto e aquilo durante algum tempo. O processo de `devir' mantém-nos à procura do nosso derradeiro e duradouro estado. Mas este não existe.

Contudo, não saímos deste processo de `devir' através de intenções negativas ou de desligarmos a mente. Isto constitui o `não devir' -- o gémeo sombra do `devir'. O `não devir' procura libertar-se das disposições da mente e situa-se próximo do niilismo, da retirada e da sensação de ausência de significado. Trata-se de um padrão popular nos anos de rebeldia da adolescência -- um padrão que, não obstante, dá igualmente origem a atitudes, estilos, ícones e compulsões. Não! Temos de crescer e ultrapassar o devir ao direccioná-lo para sítios nos quais o nevoeiro da ignorância se pode dissipar. Assim, conduzimos as nossas intenções para as práticas que apoiam as \emph{pāramī} e os Factores do Despertar. E começamos a rever a forma como a nossa mente funciona em termos de adequado ou de inadequado, escuro ou luminoso, ao invés daquilo que sou ou poderia ser. É esta visão de testemunhar, de avaliar sem apego e sem nos espelharmos a nós próprios, que temos de ter presente à medida que o conteúdo e os padrões da mente são revelados.\footnote{`Quaisquer que tenham sido os reclusos ou bramânes a afirmar que a liberdade relativa ao devir surgiria através de outro tipo de devir, nenhum, digo-vos, se libertou do devir. E quaisquer que tenham sido os reclusos ou bramânes a afirmar que a liberdade relativa ao devir surgiria através do não-devir, nenhum, digo-vos, se libertou do devir. Este sofrimento depende do apego. Com o fim de todo o apego, não é produzido qualquer sofrimento.' \href{https://suttacentral.net/ud3.10}{Udāna 3.10}}

O verdadeiro alcance desta visão altruísta está incluído no ensinamento das `Quatro Nobres Verdades': do sofrimento, da sua origem, da sua cessação e do caminho para essa cessação. Com este ensinamento podemos avaliar onde estamos encalhados, o que podemos fazer acerca disso, onde nos estamos a libertar e como o desenvolver. Apesar de constituir uma avaliação íntima, não se baseia na auto-imagem. Pelo contrário: é como usar uma radiografia ou um angiograma para olharmos para o nosso estado. Não estamos a ver a auto-imagem normal, através do seu olhar fixo inflacionário ou contraído, mas sim a ver os nossos padrões em termos das Quatro Nobres Verdades: esta é a área que causa sofrimento; é aqui que é gerado; este é o aspecto mais claro e com mais recursos; é aqui que o desenvolvimento pode ocorrer. As Quatro Nobres Verdades proporcionam-nos um mapa do kamma antigo que transportamos connosco, sobre como o novo kamma é gerado e sobre o kamma que leva ao Despertar. Ou seja, se a mente estiver estabilizada, aberta e desobstruída, podemos experienciar uma quietude intrínseca e clara. É algo que podemos sentir apenas quando as energias afectivas e impulsivas da mente se aquietam, algo que não possui nem intenção, nem sensação e que não sustenta o devir e a auto-imagem. É uma forma de ausência de peso que, simultaneamente, é a coisa mais assente na terra e estável que podemos conhecer.

\section{Estabelecer as Quatro Nobres Verdades}

A Primeira Nobre Verdade diz respeito ao `des-conforto', à qualidade de insatisfação, ao sofrimento e à tensão: \emph{dukkha}. À primeira vista, não conseguimos escapar a este `des-conforto': `nascimento é \emph{dukkha}, envelhecimento é \emph{dukkha}, morte é \emph{dukkha}... estar ligado ao que é desagradável, ser separado do que é agradável, não alcançar o que desejamos é \emph{dukkha}. Resumidamente, os cinco agregados afectados pelo apego são \emph{dukkha}.'\footnote{As Quatro Nobres Verdades estão apresentadas em \href{https://suttacentral.net/sn56.11/en/bodhi}{SN 56.11}.} O único aspecto que podemos aqui questionar é o seguinte: o que é isto dos cinco agregados (\emph{khandhā})? Estes são: a forma material (tal como o nosso corpo), os gradientes das nossas sensações, os significados sentidos, os padrões e os programas (\emph{saṅkhāra}) e a consciência cognitiva. A nossa experiência habitual é constituída por uma mistura destes agregados. E a verdadeira compreensão de \emph{dukkha} significa a compreensão destes agregados, de forma a podermos penetrar e largar o apego. Penetrar e largar o apego: mas como é que fazemos isto?

Algumas coisas estão estabelecidas, sem qualquer opção. O corpo está destinado a experienciar dor e morte; um aspecto das nossas sensações é serem inevitavelmente dolorosas; os significados sentidos são condicionados; não temos escolha relativamente aos programas funcionais, tais como respirar e sermos seres sencientes; e a experiência de termos consciência cognitiva significa que recebemos uma quantidade imensa e aleatória de informação através dos sentidos, que ocupa a nossa mente, nem sempre em nosso proveito. Aquilo a que necessitamos de dar atenção é, assim, aquilo sobre o qual temos alguma escolha: os programas da nossa mente e as intenções que estes transportam. Aqui pode ser feita uma escolha: com a intenção deliberada, podemos distanciar-nos das intenções estagnadas e danosas. Podemos largar a nossa aversão e perdoar os nossos inimigos. Podemos abandonar hábitos, compulsões e vícios. E isto dá origem a algum bem-estar e à noção de que a libertação é possível.

Este grau de abrir-mão altera as impressões-de-contacto e amplia a atenção -- o que também afecta os nossos programas. Ou seja, quando mudamos o foco e `ter as coisas feitas a tempo' para `ter paciência', a atenção é ampliada e então a mente pode ficar aberta a reflexões mais amplas sobre aquilo que é adequado neste momento. De igual modo, se desviarmos a atenção de temáticas irritantes para outras não irritantes, mais uma vez entramos em contacto com estados mais equânimes e de abertura, de onde resulta um comportamento mais equilibrado. Acima de tudo, trata-se de alterar a nossa visão de `eu', de `a minha maneira' e de `porque é que a vida é tão injusta?', para `onde é que está a tensão e onde é que acaba?'. O sofrimento e a tensão são assim cerceados, alguns programas de longo termo são desligados e o crescimento pessoal avança. Consequentemente, a compreensão da Primeira Nobre Verdade encoraja-nos a trabalhar os \emph{saṅkhāra}, de forma a colocarmo-nos na pista dos padrões e dos programas. Trata-se da forma mais imediata que temos de nos libertarmos da tensão.

Por exemplo, quando olhamos para o quão ficamos magoados por ver a nossa nora a maltratar o nosso filho, temos o instinto de nos envolver na discussão e tomar partido do nosso filho. Em alternativa, podemos considerar o assunto como dizendo apenas respeito a eles. Contudo, como sabemos, apesar de isto soar verdadeiro, na realidade sentimo-nos afectados, como que fazendo parte daquele cenário. Então o que podemos fazer sem negar esse desconforto, mas também sem nos tornarmos moralistas e gerar mais tensão para todos? Bem, podemos trabalhar a forma como os nossos próprios padrões estão a designar a nora como `bruxa' e ver se podemos fazer alguma coisa relativamente a isso. Talvez possamos ampliar a nossa atenção: começar a ver o lado bom dela, a confraternizar amigavelmente e a tentar compreender porque é que ela age daquela forma. Quando contemplamos a forma como os nossos padrões funcionam, podemos considerar que muito daquilo que os outros fazem resulta de um reflexo inconsciente. E podemos reconhecer, neste exemplo, que tendemos a favorecer o filho e, talvez, não vejamos as suas facetas exasperantes. Mas como é que ele despoleta o programa dela? Quaisquer que sejam os resultados de tentar compreender, em profundidade, ao invés de reagir ao \emph{dukkha} da situação, no mínimo libertam-nos do nosso próprio sentimento de frustração e de impotência. Desenvolvemos a intenção de compreensão, tornamos a atenção mais ampla e menos reactiva e isso cria uma sensação muito melhor do que simplesmente manter as pessoas em papéis e posições fixas.

À medida que trabalhamos sobre os nossos padrões e programas, desenvolvemos uma compreensão da forma como estes prendem a mente a reflexos de agarrar e rejeitar, de julgamento e especulação, de preocupação e de ânsia. Isto leva-nos à Segunda Nobre Verdade, segundo a qual \emph{dukkha} tem uma origem: no impulso ou reflexo da ânsia e da aversão. Ou seja, existe a ânsia que se encontra ligada a vermos, ouvirmos, tocarmos, saborearmos e cheirarmos; e a parcialidade disso produz irritação e aversão quando não conseguimos aquilo que queremos. E existe igualmente a ânsia por nos tornarmos e não nos tornarmos. Então, a primeira coisa é fazer com que a mente fique suficientemente clara para verificar esses reflexos, devido ao seu poder instintivo para despistar o Despertar com as opiniões próprias. Para isto é preciso motivação (\emph{chanda}), ao invés de ânsia: a responsabilidade para substituir as intenções reflexas por intenções claras. Quanto da intenção se baseia na tentativa de não sermos quem achamos que somos? Ou de tentarmos usar um sistema que melhore o reflexo nesse espelho com distorções? Então é melhor reconhecermos, enquanto padrões, os desejos e o egotismo inadequados, em vez de os negarmos lançando um véu sobre o processo do apego. O apego à auto-imagem deve ser abandonado.

A Terceira Nobre Verdade tem a ver com o fim de \emph{dukkha}. A intenção associada a isto é que deve ser plenamente compreendida. Isto significa expandir uma consciência da área do nosso domínio pessoal que é isenta de sofrimento e de dor. Começamos por reconhecer a ausência de pressão e a presença de equilíbrio nas nossas vidas: as alturas nas quais não estamos a construir um qualquer futuro, passado ou presente; a sensação na qual sentimos quietude. É subtil porque são exactamente a pressão, os impulsos e os repelões no coração que atraem a atenção. Damos muito importância e levamos a vida a partir dos `uau!' e dos `porquê eu?', dos nossos padrões emotivos. Assim, o reconhecimento do não-sofrimento exige uma intenção deliberada.

Por exemplo, quando existe dor física, o/a leitor/a consegue cultivar a atenção de reparar onde não há dor? Se tem dor nas pernas, consegue reparar no conforto do pescoço? Porque o padrão da mente consiste em gerar significados sentidos a partir de sentimentos locais, sendo que daí surge a experiência `sinto dor'. É um bom começo alterar isso para `sinto dor na minha perna'. Isso controla o programa de \emph{saṅkhāra} que gera o `significado sentido'. Então, com a compreensão de dukkha, temos em consideração que os corpos experienciam sensações e que um tipo destas sensações é a dor. O corpo está a fazer aquilo para que foi feito, o que nem sempre vai ao encontro do que gostaríamos. Assim, uma pequena parte do sofrimento de possuirmos os agregados pode ser deixada de parte. E isto permite um certo desapego, uma mudança para uma perspectiva mais manobrável em relação à dor. Isto tem de ser compreendido, mantido vivo e expandido. É aí que a mente não se encontra sob tensão. E se nos centramos nessa ausência de tensão, conseguimos uma porta para o domínio da mente que não é baseada na sensação, na interpretação e na reacção. Temos uma noção de um conhecimento sereno (apesar de não ser acerca de sensações, dá uma `boa sensação', da mesma forma como o alívio da pressão sabe bem). Este é o domínio do não-sofrimento, e é um lugar de estabilidade pois não se encontra preso a sensações, significados sentidos e estados mentais.

Consegue notar o momento em que um pensamento termina? Ou reconhecer que uma obsessão particular já não está a decorrer como habitualmente? Não parece muito significativo, mas com isto estamos a fazer frente ao \emph{saṅkhāra} que se identifica com os fenómenos e com os problemas, como se fossemos apenas constituídos por estes. Reparar no momento em que o fenómeno desaparece constitui uma forma de treinar a mente a vislumbrar o desapego. Expandimos a consciência dos momentos nos quais a mente não está a procurar estimulação através de pensamentos ou de memórias -- os tempos ou lugares na nossa consciência que são tranquilos. Esta base desemaranhada deve ser realizada.

A Quarta Nobre Verdade é a verdade do Caminho, com a intenção que este deve ser desenvolvido. Esta intenção integra todas as práticas de ética, de meditação e de compreensão. A apresentação da Quarta Nobre Verdade leva-nos a considerar a visão correcta, o objectivo correcto, o discurso correcto, a acção correcta, o modo de vida correcto, o esforço correcto, a consciência correcta e a concentração correcta. O que está `correcto' em todos é o facto de se basearem na verdade do kamma e não na noção de `eu'. E o processo do kamma é bem mais directo do que o processo do `eu'. Tentar compreender e satisfazer uma auto-imagem é uma tarefa que, quanto mais tentamos, mais produz complexidades -- mas podemos meter mãos à obra com o princípio básico de fazer o bem e purificar as nossas intenções de uma forma directa. O Caminho pode ser desenvolvido. E é o Caminho que encoraja o desemaranhar, pois amplia a experiência no sentido do bem-estar e da estabilidade resultantes de carregarmos menos necessidades e menos autodefinições.

\section{Da força de vontade à renúncia}

No que diz respeito à sua abrangência, a intenção deve ser desenvolvida no contexto das Quatros Nobres Verdades, incluindo desenvolver a própria qualidade da intenção nesse âmbito. Ou seja, por vezes o largar é realizado deliberadamente, como um raspanete que damos a nós próprios quando estamos prestes a desviar-nos seriamente do caminho. A força de vontade tem a sua utilidade. Quando estamos hipnotizados, não devemos continuar a olhar fixamente e a meditar no pêndulo que balança, mas sim usar a força de vontade para nos libertarmos. O mesmo se aplica aos hábitos viciantes: temos de usar a nossa força de vontade e de apoiar essa acção de libertação com uma determinação firme e empenhada.

De igual modo, apenas para libertar algum espaço, um praticante de meditação pode aplicar uma determinação firme no sentido de aguentar emoções dolorosas ou de afastar as forças e as imagens do desejo que assediam a mente. Mas se durante muito tempo apenas funcionamos dessa forma, corremos o risco de nos tornarmos brutos e estúpidos. E a força de vontade cria dependência: as pessoas que funcionam amplamente através da força de vontade dão por elas a procurar algo onde aplicar essa determinação, uma vez que ficam desorientadas sem esse efeito galvanizante. A força de vontade tem igualmente o efeito secundário de reduzir a receptividade e a flexibilidade, sendo que isso prejudica a sintonia da mente com energias mais subtis e, consequentemente, limita a capacidade de investigação. Por si própria, a força de vontade não consegue proporcionar calma ou sabedoria de realização interior.

Assim, a força de vontade é útil a curto prazo mas, quando temos de ultrapassar a necessidade de sentir que temos as coisas sob controlo, ou a incapacidade para aceitar responsabilidade, precisamos de intenções mais sensíveis e receptivas -- tais como uma bondade clara e não sentimental face a aspectos da nossa dor. Dito de outra forma, a intenção é aprimorada quando se ajusta a formas subtis e mais inteligentes.

Este desenvolvimento está alinhado com o decréscimo na densidade dos fenómenos mentais com os quais cada um de nós tem de lidar. O trabalho contínuo no sentido de fortalecer e treinar a consciência, bem como de ter uma vida mais equilibrada, tem este objectivo. Este constitui um aspecto fundamental da meditação.

A meditação requer igualmente o desenvolvimento do não envolvimento (\emph{viveka}) e do desencanto (\emph{virāgā}). Assim, praticamos a utilização e o ajustamento da atenção de forma a estarmos na presença de qualquer obstáculo ou obsessão, sem ficarmos presos. Centrada nesse testemunho, a consciência cognitiva distancia-se de forma a ganhar perspectiva, analisa e larga as imagens, as histórias e as energias que sustentam um obstáculo (a lista fantasista de desejos ou os tribunais que me irão vingar (ou condenar)). E conseguimos vislumbrar o não-afligido, precisamente nessa capacidade de nos distanciarmos e de deixarmos as coisas cessarem (\emph{nirodhā}). Então, nesse ponto onde a tensão e o conflito começam, pode existir, ao invés, um distanciar e um tipo de compreensão esclarecedora. E, ao estarmos assim plenamente presentes, a contracção, o afundamento ou a rotação do obstáculo pára, e o padrão quebra-se.

Essa experiência da Terceira Nobre Verdade deve ser, então, aprofundada. Quando a mente se encontra fora da força gravitacional dos obstáculos, dá-se uma profunda descontração e, à medida que vamos voltando nessa direcção, a intenção torna-se mais subtil. Parece que não existe nada para fazer. O fluxo de energia mental parece parar ou tornar-se tranquilo, sem forma. Não surge nada de especial. Podemos interrogar-nos: `então, e agora?' ou `será que é isto?' ou mesmo querer suster esse estado. Neste ponto, a própria intenção deve ser largada.

Consequentemente, o desenvolvimento final é o da renúncia (\emph{vossagga}), a renúncia da intenção. E com isto dá-se um abandono do domínio cármico. Então como é que largamos o `fazer'? `Prestando atenção ao que é imortal' -- é a resposta breve. Mais detalhadamente envolve a afinação da atenção e da intenção. Normalmente, uma mudança vigorosa (por exemplo da irritação para a paciência) surge através de prestarmos atenção à qualidade desagradável da irritação e aos aspectos `não irritantes' da pessoa ou do acontecimento que nos está a incomodar. `Muito bem, esperar durante uma hora pelo autocarro não é muito divertido, mas não chove na paragem e a espera não me vai matar'. Ou podemos ter presente a paciência, evocá-la deliberadamente e prestar atenção a essa qualidade. Dito de outra forma, para nos deslocarmos do sofrimento para o não sofrimento, substituímos uma imagem ou um estado da mente por outro. Contudo, à medida que temos maior capacidade para regular a irritação, pomos de lado as imagens que a despoletam e depois investigamos as suas energias -- então a irritação já não entra em acção e tende a dissipar-se por si própria. A mente regressa a um estado estável apenas através do não envolvimento, do desapego e de não seguirmos a irritação. Este é o `não fazer' da sabedoria da realização interior.

A profundidade desta prática está não só na forma como lida com o estado da mente, como também com o apego a ele e até mesmo à opinião e à tendência relativas ao devir. O devir é o que faz o estado da mente parecer tão sólido e cria um dono que o experiencia, que tem de agir em conformidade ou fazer algo relativamente a ele. Trata-se de uma opinião baseada no apego ao kamma antigo como `eu e meu' e que, desta forma, prepara o caminho para o novo kamma nessa mesma linha.\footnote{``Então, sabendo de que forma, vendo de que forma, poderemos por um fim imediato às corrupções? Dá-se o caso no qual uma pessoa não instruída, uma pessoa comum... Supõe que o corpo e a forma são o `eu'. Esta suposição é um \emph{saṅkhāra}.... Ou não supõe que o corpo e a forma são o `eu', mas supõem que o `eu' possui forma... ou que a forma está no `eu'... ou que o `eu' está na forma... ou que a sensação é o `eu'... ou que o `eu' possui sensação... ou que a sensação está no `eu'... ou que o `eu' está na sensação... ou que a percepção é o `eu'... ou que o `eu' possui percepção... ou que a percepção está no `eu'... ou que o `eu' está na percepção... ou que o \emph{saṅkhāra} é o `eu'... ou que o `eu' possui \emph{saṅkhāra}... ou que o \emph{saṅkhāra} está no `eu'... ou que o `eu' está no \emph{saṅkhāra}... ou que a consciência cognitiva é o `eu'... ou que o `eu' possui consciência cognitiva... ou que consciência cognitiva está no `eu'... ou que o `eu' está na consciência cognitiva. Este assumir, este pressuposto é um \emph{saṅkhāra} \ldots.

  \hl{}

  Ou\ldots{} podem ter uma opinião como a seguinte: `Este `eu' é o mesmo que o universo. Assim, depois da morte irei ser permanente, duradouro, eterno, não sujeito à mudança.\textquotesingle{} Esta opinião eternalista é um \emph{saṅkhāra} \ldots{} Ou\ldots{} podem ter uma opinião como a seguinte: \textquotesingle Eu talvez não exista, nem aquilo que é meu\textquotesingle. Esta opinião de aniquilação é um \emph{saṅkhāra} \ldots{} Ou\ldots{} podem ficar perplexos, duvidosos ou indecisos relativamente ao verdadeiro Dhamma. Essa perplexidade, dúvida e indecisão é um \emph{saṅkhāra}.

  Agora, qual é a causa, qual a origem desse \emph{saṅkhāra}, do onde é que ele nasce e é produzido? Quando uma pessoa não instruída, comum, é tocada por uma sensação que tem origem no contacto acompanhado pela ignorância, surge o desejo. Esse \emph{saṅkhāra} (tudo o que foi referido anteriormente) nasce disso. Assim, esse \emph{saṅkhāra}, bhikkhus, é impermanente, condicionado, tem origem dependente. Esse desejo\ldots{} Essa sensação\ldots{} Esse contacto\ldots{} Essa ignorância é impermanente, condicionada, tem origem dependente. Quando sabemos e vemos desta forma, as corrupções cessam imediatamente.'' \href{https://suttacentral.net/sn22.81/en/bodhi}{SN 22.81}

  \section{Glossário}\label{glossuxe1rio}

  Na lista de termos Pali apresentada abaixo, as palavras em português usadas são a tradução das palavras em inglês escolhidas por Ajahn Sucitto para traduzir a terminologia budista clássica.

  \emph{adhivacana-phassa}: contacto-designação

  \emph{ānāpānasati}: consciência da respiração

  \emph{anusaya}: tendências latentes; obsessões

  \emph{asaṅkhatā:} não-programado; incondicionado

  \emph{āsava}: extravasamento; corrupção; afluxo; mácula

  \emph{avijjā}: ignorância; não saber

  \emph{ayusaṅkhāra}: força vital

  \emph{bhava:} tornar-se; devir; ser; existência

  \emph{bojjhaṅgā:} factores do Despertar

  \emph{cetanā}: intenção/volição

  \emph{citta}: mente-base; mente; coração

  \emph{citta-saṅkhāra}: programa mental/emocional; formação mental

  \emph{chanda}: motivação; desejo

  \emph{dukkha:} sofrimento e stress; mal-estar; insatisfação

  \emph{hirī}: estar ciente; vergonha

  \emph{jhāna}: absorção

  \emph{kamma}: acção; causa; carma

  \emph{karunā}: compaixão

  \emph{kaya-saṅkhāra}: programa físico; fabricação física; formação física

  \emph{khandhā}: amontoados; cinco agregados

  \emph{mano}: mente-órgão; mente; intelecto

  \emph{mettā}: pura bondade; gentileza, boa-vontade; amor incondicional

  \emph{muditā}: alegria empática; apreciação

  \emph{nāma}: nome; mentalidade

  \emph{nirodhā}: cessação; parar; terminar

  \emph{ottappa}: ter cuidado; preocupação; medo da culpa

  \emph{papañca:} proliferar; proliferação; difusão; complicação; mundano

  \emph{pārami/pāramita:} perfeições

  \emph{paṭigha-phassa}: contacto perturbador; sensação de repulsa

  \emph{pīti}: êxtase; deleite

  \emph{puñña:} valor; mérito

  \emph{samatha}: acalmar

  \emph{samādhi}: concentração; recolhimento

  \emph{sampajañña}: consciência plena

  \emph{saṁsāra:} deambular em; vagueio incessante

  \emph{saṅkhāra:} programas; padrões; fabricações; formações; formações mentais;

  \emph{saññā}: percepção; significados sentidos

  \emph{sati}: consciência

  \emph{sukhā}: bem-estar; felicidade; prazer volitivo

  \emph{taṇhā}: sede (psicológica); anseio

  \emph{upekkhā}: equanimidade

  \emph{vacī-saṅkhāra}: programa racional; fabricação de pensamento; fabricação verbal

  \emph{vicāra}: avaliação; pensamento continuado; ponderar; considerar

  \emph{viññaṇa}: consciência cognitiva

  \emph{vipāka}: efeito; resultado; kamma antigo

  \emph{vipassanā}: realização interior

  \emph{virāgā}: ausência de paixão; desencanto; desapego; desvanecimento

  \emph{vitakkā:} trazer ao pensamento; pensamento direccionado; pensamento inicial; pensar

  \emph{viveka}: não envolvimento; não-apego; desapego

  \emph{vossagga:} renúncia; abrir mão; entrega; libertação

  \emph{yoniso manasikārā}: atenção compreensiva; atenção sábia; atenção adequada; atenção sistemática} Dito de outro modo, continua a ver o `eu'. Mas com realização interior, não estamos a tomar parte nesse processo, não nos estamos a identificar com a irritação, nem a construir um padrão alternativo para a substituir, nem a ser alguém que a suplanta. No domínio da realização interior, as coisas libertam-se por elas próprias. E quando conseguimos contactar essa qualidade de libertação, esse hiato no tecido da mente padronizada -- isso é a Imortalidade. É como os buracos numa rede: não é bom nem é mau. Não se apega porque não o consegue fazer. Não tem essa energia e não tem essa perspectiva: situa-se para além dos padrões e dos programas.

\section{Pessoas altruístas: esvaziar o espelho}

Essa renúncia tem também um efeito a longo prazo: o de deixarmos de ter de carregar os nossos programas cármicos. Não tenho de ser algo, simplesmente porque nunca fui capaz de ser algo para começar -- tudo o que aconteceu foi um emaranhado de actividade confusa. O dono, aparentemente preso, da mente é exposto como sendo um fantasma, uma confusão da consciência. E, à medida que essa confusão amaina, o mesmo acontece ao impulso da intenção -- existe um sentimento de libertação, de leveza e de liberdade. Um momento desta renúncia não constitui o fim da história, mas é um progresso, porque o impulso cármico pára por um momento, existindo uma renúncia ao sentimento de agência e à tensão. Pode ocorrer uma quietude involuntária, uma quietude mantida não intencionalmente. E, a longo prazo, isso afecta de forma radical o nosso apetite por estados de ser: podem ser um apoio e vitais para o Caminho, mas não são a essência do Fruto do Despertar.

Porque enquanto existir a crença que um eu real é o dono, o autor ou o herdeiro do kamma, essa crença sustenta os padrões segundo os quais nos sentimos bem ou mal, implicando uma necessidade de agir em relação a isso. Quando essa crença é abandonada temos paz, porque não há necessidade de fazer seja o que for. Mas não se trata da crença de sermos alguém que é independente do kamma ou de que este não existe. No domínio do kamma (causa e efeito) a habilidade de lidar com este tem de ser exercitada e é na realidade necessária para se sair do emaranhado dos agregados. Depois disso, o kamma pode terminar na Imortalidade.

A experiência da renúncia constitui o início de um processo gradual de Despertar que inclui níveis progressivamente mais profundos da programação cármica. Mas o primeiro estádio, de `entrada na corrente', resume-se na eliminação de três formas sob as quais os programas do `eu' operam -- orientações do eu, se preferir. Estas incluem: orientação em torno da identidade histórica (personalidade), orientação em torna da dúvida e orientação em torno das regras e dos costumes. Ou seja, a pessoa comum pressupõe que a sua personalidade é uma identidade histórica -- `gosto disto, não tenho jeito para isto, pertenço a esta família, etnia, género'. O que nos pode alertar é o facto da identidade ter de ser mantida através de um fluxo bastante constante de pensamentos e de emoções que nos dizem o que devemos ser, ou que nos fornecem assuntos de carácter pessoal, relacional, étnico ou de género de forma a ser agitada. Alguns deles são monólogos de julgamento e exigência do Tirano Interior: os padrões que nos levam a fazer algo de modo a provarmos que somos suficientemente bons e a tornarmo-nos mais úteis, estimados ou contentes. Alguns são disposições de frustração e derrota. Mas todos dependem desta actividade psicológica: são kamma antigo a ser regurgitado. Alguém que entra na corrente já lidou com a sua herança a este nível de identidade até ao ponto no qual já se sente à vontade na sua pele convencional.

De forma geral, as pessoas deixam-se arrastar pelos livros e especulam em busca da certeza: `será que vou encontrar aqui aquilo que preciso? Ela diz que o despertar é assim, mas ele diz que é assado...' Ou apega-se a rotinas diárias, sistemas religiosos ou metafísicos, ou sistemas de meditação do género `Esta é a Via, faça dez destes a tais horas e depois vai ver que as coisas vão começar a avançar'. Mas com a entrada na corrente estes padrões também são abandonados: alguém que entra na corrente não está a tentar provar-se a si próprio de acordo com uma ideia ou um sistema; ou a falhar a esse nível e a tentar encobrir o insucesso. Devido a ter descoberto maior estabilidade, clareza e plenitude do coração através de uma experiência sem entraves, não tenta orientar-se de acordo com esses entraves. Alguém que entra na corrente compreende a utilidade e as limitações das opiniões, ideias e ações, e sabe como largá-las.

De modo que aquilo que se manifesta é uma pessoa progressivamente mais altruísta, grata pelo Dhamma e estável nos seus objectivos. Os reflexos de irritabilidade e de sensualidade, de fascínio com as absorções da meditação, de autorreferência, agitação e ignorância permanecem, mas alguém que entra na corrente sabe o que é a auto-imagem e onde esta pode terminar. Isso significa que continua a trabalhar nos restantes entraves com confiança.

Por agora, este é um bom sítio para pararmos.
